%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.6cm]{geometry}

\usepackage{framed}

\title{Géométrie dans l'espace}
\date{05/12}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no3 C}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Longueurs et Volumes --- 4 points]\label{exo:tour}~

\begin{multicols}{2}
Un bâteau en bois pour enfant est modélisé par la figure ci-contre : $ABCDEF$ est un prisme droit dont la base $ABC$ est un triangle équilatéral ; $DEGHKLMN$ est un pavé droit. On connaît les longueurs (en centimètres) $AB=3$, $AD=12$, $DH=3$, $KD=4$.

Le point $I$ est le milieu de $[AB]$.

L'objet du problème est de calculer le volume de ce jouet.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2, ultra thick]
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (x) at (1,0);
      \coordinate (y) at (.8,{0.3});
      \coordinate (z) at (0,3);

      \coordinate (A) at ($(O) + (x)$);
      \coordinate (B) at (O);
      \coordinate (C) at ($(O) + .5*(x) - .25*(z)$);
      \coordinate (D) at ($(A) + 2*(y)$);
      \coordinate (E) at ($(B) + 2*(y)$);
      \coordinate (F) at ($(C) + 2*(y)$);
      \coordinate (G) at ($(B) + 1.5*(y)$);
      \coordinate (H) at ($(A) + 1.5*(y)$);
      \coordinate (I) at ($.5*(A) + .5*(B)$);
      \coordinate (K) at ($(D) + .25*(z)$);
      \coordinate (L) at ($(E) + .25*(z)$);
      \coordinate (M) at ($(G) + .25*(z)$);
      \coordinate (N) at ($(H) + .25*(z)$);

      \draw (A) node[below right]{$A$};
      \draw (B) node[left]{$B$};
      \draw (C) node[below]{$C$};
      \draw (D) node[right]{$D$};
      \draw (E) node[above right]{$E$};
      \draw (F) node[below right]{$F$};
      \draw (G) node[above left]{$G$};
      \draw (H) node[below]{$H$};
      \draw (I) node[below right]{$I$};
      \draw (K) node[above right]{$K$};
      \draw (L) node[above]{$L$};
      \draw (M) node[left]{$M$};
      \draw (N) node[below right]{$N$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (A) -- (D) -- (F) -- (C);
      \draw (B) -- (G) -- (H) -- (D) -- (K) -- (L) -- (M) -- (G);
      \draw (M) -- (N) -- (K);
      \draw (N) -- (H);
      \draw[dashed] (G) -- (E) -- (F);
      \draw[dashed] (L) -- (E);
      \draw[dashed] (E) -- (D);
      \draw[dotted] (I) -- (C);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

Les longueurs et volumes seront arrondis au centième près.

\emph{Bien que ce ne soit pas requis, il est recommandé de reporter les longueurs connues sur la figure.}

  \begin{enumerate}
      \item Montrer que $IC=3,35cm$.
      \item \emph{Question ouverte. Toute trace de raisonnement, même incomplet, sera valorisée.} Calculer le volume du jouet.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative --- 2 points]
  On reprend le solide de l'exercice \ref{exo:tour}. Répondre aux questions sans justifier.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la position relative des plans $\left( DFC \right)$ et $\left( LMG \right)$ ?
    \item Donner une droite strictement parallèle à $\left( GH \right)$.
    \item Donner une droite passant par $G$ et incluse dans le plan $\left( ABD \right)$.
    \item Quelle est l'intersection des plans $\left( NHD \right)$ et $\left( ACF \right)$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Sablés --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
Une pâtissière industrielle fabrique des sablés ayant la forme d'un cyclindre de révolution de rayon 38mm et de hauteur 4mm. Elle souhaite produire une petite version de ces sablés, de rayon 28mm, et de volume deux fois plus petit.

\columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
    % Adapté depuis https://tex.stackexchange.com/a/331996
    \newcommand{\radiusx}{2}
    \newcommand{\radiusy}{.5}
    \newcommand{\height}{6}

    \coordinate (a) at (-{\radiusx*sqrt(1-(\radiusy/\height)*(\radiusy/\height))},{\radiusy*(\radiusy/\height)});
    \coordinate (b) at ({\radiusx*sqrt(1-(\radiusy/\height)*(\radiusy/\height))},{\radiusy*(\radiusy/\height)});

    \begin{scope}
    \clip ([xshift=-2mm]a) rectangle ($(b)+(1mm,-2*\radiusy)$);
    \draw circle (\radiusx{} and \radiusy);
    \end{scope}

    \begin{scope}
    \clip ([xshift=-2mm]a) rectangle ($(b)+(1mm,2*\radiusy)$);
    \draw[dashed] circle (\radiusx{} and \radiusy);
    \end{scope}

    \draw (0, 1) circle (\radiusx{} and \radiusy);
    \draw (-\radiusx, 0) -- ++(0, 1);
    \draw (+\radiusx, 0) -- ++(0, 1) node[midway, right]{$h$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

L'objet de l'exercice est de déterminer la hauteur $h$ des nouveaux sablés pour que leur volume soit égal à la moitié des anciens.

Les valeurs seront arrondies à l'unité.

\begin{enumerate}
  \item Montrer que le volume des anciens sablés est $\numprint{18146}mm^3$.
  \item Montrer que le volume des nouveaux sablés est $784\pi h$.
  \item En déduire la valeur de la hauteur $h$ pour que le volume du nouveau sablé soit égal à la moitié de l'ancien.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Section par un plan --- 2 points]~
% Exercice 34 p. 261, Nathan Hyperbole 2014.
\begin{multicols}{2}
On considère le tétraèdre $ABCD$, et les points $O$, $M$, $N$, $P$ des arêtes $[AB]$, $[AD]$, $[BD]$, $[BC]$.

Sans justifier, onstruire la section du tétraèdre par le plan $(POM)$.
%Construire la section du tétraèdre par le plan $(MNP)$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (2, -1);
    \coordinate (C) at (3, 0);
    \coordinate (D) at (1.5, 2);
    \coordinate (M) at ($.2*(D)+.8*(A)$);
    \coordinate (N) at ($.5*(B)+.5*(D)$);
    \coordinate (O) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
    \coordinate (P) at ($.5*(B)+.5*(C)$);

    \draw (A) node[left]{$A$};
    \draw (B) node[below]{$B$};
    \draw (C) node[right]{$C$};
    \draw (D) node[above]{$D$};
    \draw (M) node{$\times$} node[left]{$M$};
    \draw (N) node{$\times$} node[above left]{$N$};
    \draw (O) node{$\times$} node[below left]{$O$};
    \draw (P) node{$\times$} node[below right]{$P$};

    \draw (D) -- (C) -- (B) -- (A) -- (D) -- (B);
    \draw[dashed] (A) -- (C);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Parallélisme dans l'espace --- 6 points]~

\begin{framed}
\emph{Rappels de cours}

\begin{enumerate}
  \item Si deux droites sont parallèles, toute droite parallèle à l'une est parallèle à l'autre.
  %\item Si deux droites sont parallèles, tout plan sécant avec l'une est sécant avec l'autre.
  \item Une droite parallèle à une autre droite contenue dans un plan est parallèle à ce plan.
  \item Si deux plans sont parallèles, tout plan sécant avec l'un est sécant avec l'autre, et les droites d'intersection sont parallèles.
  %\item Si deux plans sont parallèles, tout plan parallèle à l'un est parallèle à l'autre.
  \item Si un plan $\mathcal P$ contient deux droites sécantes et parallèles à un plan $\mathcal P'$, alors les plans $\mathcal P$ et $\mathcal P'$ sont parallèles.
\end{enumerate}
\end{framed}

On considère le pavé droit $ABCDEFGH$, dont la base $ABCD$ est un trapèze. Le point $I$ est tel que $IB=CD$, et le point $J$ est l'intersection du plan $(IDH)$ et de la droite $(EF)$.

On admet que les hauteurs $(AE)$, $(BF)$, $(CG)$ et $(DH)$ sont parallèles.

L'objet de l'exercice est de montrer que les plans $(IDH)$ et $(BCF)$ sont parallèles.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
    \coordinate (A) at (0.3, 0);
    \coordinate (B) at (2, 0);
    \coordinate (C) at (1.5, .8);
    \coordinate (D) at (0.5, .8);
    \coordinate (I) at ($(B)+(D)-(C)$);
    \coordinate (E) at ($(A)+(2.2, .7)$);
    \coordinate (F) at ($(B)+(2.2, .7)$);
    \coordinate (G) at ($(C)+(2.2, .7)$);
    \coordinate (H) at ($(D)+(2.2, .7)$);
    \coordinate (J) at ($(I)+(2.2, .7)$);

    \draw (A) node[below left]{$A$};
    \draw (B) node[below right]{$B$};
    \draw (C) node[below left]{$C$};
    \draw (D) node[above left]{$D$};
    \draw (E) node[below]{$E$};
    \draw (F) node[right]{$F$};
    \draw (G) node[above]{$G$};
    \draw (H) node[above]{$H$};
    \draw (I) node[below]{$I$};
    \draw (J) node[above right]{$J$};

    \draw (D) -- (A) -- (B) -- (F) -- (G) -- (H) -- (D) -- (C);
    \draw (B) -- (C) -- (G);
    \draw[dashed] (A) -- (E) -- (H);
    \draw[dashed] (E) -- (F);
    \draw[dotted] (D) -- (I) -- (J) -- (H);

  \end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que les droites $(DI)$ et $(BC)$ sont parallèles.
\item En déduire que la droite $(DI)$ est parallèle au plan $(BCF)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
On admet qu'avec un raisonnement similaire, on peut prouver que la droite $(DH)$ est parallèle au plan $(BCF)$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item En déduire que les polans $(IDH)$ et $(BCF)$ sont parallèles.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
